% !TEX root = ../main.tex
\section{Cơ sở lý thuyết}

\subsection{Genetic Algorithm (GA)}
Genetic Algorithm là một phương pháp tối ưu hóa lấy cảm hứng từ quá trình tiến hóa tự nhiên. GA hoạt động trên một quần thể (population) các cá thể (chromosome), mỗi cá thể biểu diễn một nghiệm tiềm năng.

\textbf{Các bước cơ bản của GA:}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Khởi tạo (Initialization):} Tạo quần thể ban đầu ngẫu nhiên (hoặc dùng heuristic).
    \item \textbf{Đánh giá (Evaluation):} Tính toán độ thích nghi (fitness) của mỗi cá thể.
    \item \textbf{Chọn lọc (Selection):} Chọn các cá thể tốt để duy trì nòi giống (tournament selection, roulette wheel, v.v.).
    \item \textbf{Lai ghép (Crossover):} Kết hợp thông tin từ hai cá thể cha mẹ để tạo ra thế hệ con.
    \item \textbf{Đột biến (Mutation):} Thay đổi ngẫu nhiên một phần của cá thể để duy trì tính đa dạng di truyền.
    \item \textbf{Thay thế (Replacement):} Tạo quần thể mới từ các cá thể con kết hợp với chiến lược bảo tồn (elitism).
    \item Lặp lại bước 2--6 cho đến khi hội tụ hoặc đạt số thế hệ tối đa.
\end{enumerate}

\subsection{Biểu diễn Chromosome cho Timetabling}
Mỗi chromosome biểu diễn một lịch xếp hoàn chỉnh. Trong dự án này, chromosome gồm 30 gene (tương ứng 30 offerings). Mỗi gene (OfferingGene) chứa 2 session:
\begin{itemize}
    \item \texttt{SessionAssignment(day, timeslot, room\_id)} -- buổi học thứ nhất.
    \item \texttt{SessionAssignment(day, timeslot, room\_id)} -- buổi học thứ hai.
\end{itemize}

Ngày hợp lệ: Hai buổi học phải cách nhau ít nhất 2 ngày (ví dụ: Thứ 2 -- Thứ 4, Thứ 3 -- Thứ 6).

\subsection{Hàm Fitness}
Hàm fitness đánh giá chất lượng của một chromosome. Thiết kế kết hợp phạt cứng và phạt mềm:

\begin{equation*}
\text{fitness} = \frac{1}{1 + W_h \cdot H + W_s \cdot S}
\end{equation*}

trong đó:
\begin{itemize}
    \item $H$ = tổng số vi phạm ràng buộc cứng (hard violations).
    \item $S$ = tổng phạt mềm (soft penalty).
    \item $W_h = 1000$ = trọng số phạt cứng (ưu tiên lịch hợp lệ).
    \item $W_s = 1$ = trọng số phạt mềm.
\end{itemize}

\textbf{Ràng buộc cứng (Hard Constraints):}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Invalid session pairs:} Hai buổi học không cách nhau ít nhất 2 ngày.
    \item \textbf{Room capacity mismatch:} Phòng nhỏ (size 0) cho lớp lớn (size 1).
    \item \textbf{Professor conflict:} Giảng viên dạy 2 lớp cùng lúc.
    \item \textbf{Room unavailable:} Phòng không khả dụng.
    \item \textbf{Section conflict:} Một tiết học ở 2 phòng cùng lúc.
    \item \textbf{Room conflict:} Phòng được giao cho 2 lớp cùng lúc.
    \item \textbf{Professor course overload:} Giảng viên dạy quá 3 môn.
\end{enumerate}

\textbf{Ràng buộc mềm (Soft Penalty):}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Slot load variance:} Phân bổ đều số lớp vào các khung giờ.
    \item \textbf{Room load variance:} Phân bổ đều số lớp vào các phòng.
    \item \textbf{Idle gap penalty:} Phạt thời gian trống giữa các tiết trong cùng ngày.
\end{itemize}

\subsection{Tournament Selection}
Tournament selection chọn $k$ cá thể ngẫu nhiên từ quần thể, lấy cá thể có fitness tốt nhất. Phương pháp này:
\begin{itemize}
    \item Điều chỉnh áp lực chọn lọc qua tham số $k$ (tournament size).
    \item Không yêu cầu fitness toàn cục (không cần tính tổng fitness).
    \item Phù hợp với fitness có thể âm hoặc penalty-based.
\end{itemize}

\subsection{Uniform Crossover}
Uniform crossover duyệt qua từng gene, ngẫu nhiên chọn gene từ cha A hoặc cha B với xác suất 50/50. Phương pháp này phù hợp vì mỗi gene (offering) độc lập về mặt cấu trúc.

\subsection{Elitism}
Elitism giữ lại $n$ cá thể tốt nhất từ thế hệ trước sang thế hệ mới. Điều này đảm bảo fitness tốt nhất không bao giờ giảm qua các thế hệ.
