% !TEX root = ../main.tex
\section{Kết luận và Hướng phát triển}

\subsection{Kết luận}
Dự án đã hoàn thành thành công việc xây dựng hệ thống xếp lịch lớp học sử dụng Genetic Algorithm:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Mô hình hóa bài toán:} Xây dựng mô hình dữ liệu đầy đủ với 15 môn học, 10 giảng viên, 30 phòng học, 5 ngày, 6 khung giờ. Mỗi môn có 2 buổi cách nhau ít nhất 2 ngày.

    \item \textbf{Cài đặt GA hoàn chỉnh:} Triển khai đầy đủ các thành phần: chromosome encoding, tournament selection, uniform crossover, mutation (4 loại), elitism, repair function.

    \item \textbf{Xử lý ràng buộc:} 7 loại hard constraints và 3 loại soft penalty, ưu tiên lịch hợp lệ trước khi tối ưu chất lượng.

    \item \textbf{Heuristic seeding:} 70\% quần thể ban đầu được tạo bằng heuristic greedy, giúp GA hội tụ nhanh đến nghiệm hợp lệ.

    \item \textbf{Kết quả 100\% feasible:} Tất cả 5 seed đều cho lịch hợp lệ, chứng minh tính ổn định và hiệu quả của thuật toán.

    \item \textbf{Giao diện Streamlit:} Cho phép tùy chỉnh tham số, chạy GA, trực quan hóa kết quả và xuất báo cáo.

    \item \textbf{Kiến trúc modular:} Mã nguồn được tổ chức rõ ràng, dễ bảo trì và mở rộng.
\end{itemize}

\subsection{Đóng góp Chính}
\begin{itemize}
    \item Chứng minh GA kết hợp heuristic seeding là phương pháp hiệu quả cho bài toán xếp lịch lớp học với nhiều ràng buộc.
    \item Thiết kế hàm fitness kết hợp hard penalty và soft penalty, đảm bảo ưu tiên lịch hợp lệ.
    \item Cung cấp hệ thống đầy đủ từ sinh dữ liệu, giải bài toán, đến trực quan hóa kết quả.
\end{itemize}

\subsection{Hướng phát triển tương lai}
\begin{itemize}
    \item Tích hợp thêm ràng buộc thực tế (giảng viên bận, sinh viên đăng ký, trang thiết bị phòng).
    \item So sánh với các phương pháp metaheuristic khác (Simulated Annealing, Tabu Search).
    \item Áp dụng multi-objective optimization (NSGA-II) cho nhiều mục tiêu cùng lúc.
    \item Sử dụng dữ liệu xếp lịch thực tế để đánh giá hiệu quả thực tiễn.
    \item Triển khai adaptive GA với tham số tự điều chỉnh.
\end{itemize}
