% !TEX root = ../main.tex
\section{Giới thiệu}

Bài toán xếp lịch lớp học (University Course Timetabling) đóng vai trò trung tâm trong công tác quản lý đào tạo tại các cơ sở giáo dục đại học. Đây là một bài toán tối ưu hóa tổ hợp phức tạp, đòi hỏi việc phân bổ các lớp học phần vào các khung thời gian, phòng học và giảng viên sao cho thỏa mãn đồng thời các ràng buộc về tài nguyên và sư phạm. Về mặt lý thuyết, xếp lịch là một bài toán thuộc lớp NP-hard, trong đó không gian tìm kiếm các tổ hợp khả thi bùng nổ theo cấp số nhân khi quy mô môn học và phòng học tăng lên, khiến các phương pháp duyệt vét cạn trở nên không khả thi trong thực tiễn.

Động lực chính của dự án này xuất phát từ nhu cầu tự động hóa quy trình xếp lịch nhằm giảm thiểu sai sót do yếu tố con người và tối ưu hóa hiệu suất sử dụng cơ sở vật chất. Một hệ thống xếp lịch hiệu quả không chỉ cần giải quyết các xung đột trực tiếp như một giảng viên dạy hai lớp cùng lúc hay hai lớp học cùng một phòng, mà còn phải cân nhắc đến các yếu tố định tính như việc phân bổ đều tải trọng thời gian biểu để tránh hiện tượng quá tải cho cả người dạy và người học. Trong bối cảnh đó, thuật toán di truyền (Genetic Algorithm) nổi lên như một phương pháp heuristic mạnh mẽ, có khả năng tìm kiếm và tiến hóa các giải pháp tiệm cận tối ưu thông qua các cơ chế mô phỏng quá trình chọn lọc tự nhiên.

Trong phạm vi nghiên cứu này, bài toán được mô hình hóa với quy mô gồm 15 môn học, 10 giảng viên và hệ thống 30 phòng học được phân chia thành hai loại kích thước khác nhau. Các ràng buộc chính được thiết lập bao gồm việc đảm bảo mỗi môn học có hai buổi học cách quãng trong tuần, kiểm soát dung tích phòng tương ứng với sĩ số sinh viên, và giới hạn định mức giảng dạy tối đa cho mỗi giảng viên. Mục tiêu cuối cùng là xây dựng một quy trình tiến hóa ổn định, cho phép tạo ra các lịch học không vi phạm bất kỳ ràng buộc cứng nào, đồng thời đạt được độ cân bằng tốt nhất về mặt tài nguyên thời gian và không gian.

Cấu trúc của báo cáo được chia thành các phần kế tiếp nhằm trình bày một cách hệ thống quá trình giải quyết vấn đề. Phần tiếp theo sẽ điểm qua các nghiên cứu liên quan và cơ sở lý thuyết về thuật toán di truyền. Sau đó, phần phương pháp đề xuất sẽ chi tiết hóa các kỹ thuật mã hóa và toán tử đặc thù được áp dụng. Cuối cùng, các kết quả thực nghiệm sẽ được phân tích để đánh giá tính hiệu quả và ổn định của hệ thống trước khi đưa ra những kết luận và hướng phát triển trong tương lai.
